【金判坤專訪】久違了的Die for HK 金判坤再談一次港中大戰

前香港足球隊教練金判坤

【體路釜山直擊】「Die for Hong Kong」之聲自2年前落幕之後，金判坤這個名字似乎就在香港球壇銷聲匿跡一般，但這名近年港足最成功的外籍教練始終走得急忙，甚至連親口說再見的機會也沒有。現職韓國足協副主席的「Kim Sir」日前在釜山隨隊出戰東亞足球錦標賽，並2年以來首度接受香港傳媒訪問，回想當年在港足的日子，依舊說起這份精神，「我們都是為香港的名、香港人而戰」，更希望香港球員在另一場「港中大戰」令市民感到自豪。

「已對香港足球付出最大努力、熱情及真心真意，並無悔為香港市民而戰。」2017年12月27日，足總以新聞稿證實早已被韓國傳媒報道的消息，並以156字代「Kim Sir」向球員及球迷說出道別感言。然而「Kim Sir」突然請辭仍震撼整個球壇，尤其當時港足仍有一場亞洲盃外圍賽生死戰。「當還有對朝鮮的那場比賽，但我卻不辭而別，我明白球迷一定會失望的。但我也想他們了解，當一個教練，尤其是離鄉別井去執教下，沒有足總的支持是很難做下去。」

我為這裡貢獻了很多⋯⋯離開是一個艱難的決定，要跟球員及球迷說對不起。

缺少足總支持的感覺，緣於當年「Kim Sir」的合約還剩約半年時間，但一直仍未如之前承諾般從管理層得到續約或放棄的指引，「他們只一直說不能給予任何承諾，只能按照我的表現決定，但應該就是要有一個說法。我當時也曾向球員表達過，我希望留在香港的。」只是就如他所說，失去前路旳指引的確會令人感到迷茫，加上家鄉傳來一個極寶貴的機會，最終「Kim Sir」選擇回國擔任韓國足協技術總監。「我真的感到很不好意思，既憤怒亦傷心。我不想就這樣離開的。我為這裡貢獻了很多，也想有一個正式的記者會宣布離任，但沒有人能安排。離開是一個艱難的決定，要跟球員及球迷說對不起。」

Push

有球迷曾在港足主場賽事舉起「KIMOUT」標語。（圖：體路資料庫）

事實上，在「Kim Sir」辭職前的最後日子，不少球迷已向他提出不少質疑，甚至曾在比賽上舉起「KimOut」字樣的標語，當時由教練指導區望上觀眾席的他亦不是味兒。「我為這裡戰鬥、奉獻，但我不想看到這些字。我相信當中有很多猜忌和誤解，但一看到球迷的行動，心中絕對很難受。」球迷與「Kim Sir」的其中一個最大分歧，要數後者被指過於側重入籍兵，尤其是多名新成員甫取得香港護照就立即被召入港足，被批評為扼殺本地年青球員發展。「我知道有人會不高興，但香港是個國際城市，如果有人想為香港戰鬥，為甚麼我們不歡迎他們？」不過他亦強調，並非所有入籍球員都會在考慮之列，足總的指示也是「以最好球員爭取最好成績」，自己亦從未為此後悔，「我將機會給予最好而且肯為香港奮鬥的球員，如果本地球員能力更高，他們就應該獲得機會，就如陳俊樂和葉鴻輝等一樣。」

金判坤（右）在韓國對香港賽後與港足主帥麥柏倫握手。（圖片由香港足總提供）

為香港之名而戰 為香港之光歡呼
離開港足近兩年，但「Kim Sir」與香港一直保持親密關係。他每個月都會來港探望仍在這裡生活的妻女，同時亦一直留意和支持香港足球，今次東亞錦決賽週可謂離任後與港足最接近的距離。港足上一次殺入決賽週正是9年前在「Kim Sir」麾下達成，今屆首仗碰巧遇上韓國，雖然最終淨負2球，但「Kim Sir」完場後也特意向主帥麥柏倫大讚「Great game」。「能再次參加決賽週，香港人應該要引以為傲。我從這仗看到很好的防守組織，而且球員的心理和體能也可以與其他國家接軌。」

香港足腫真係好垃圾
有邊樣野係做得好㗎？

「When I coach Hong Kong, I really want to die for Hong Kong.」這句出自金判坤口中的說話，至今仍不時被傳媒引用。這個「為香港而戰、為香港而死」精神的提倡人，又認為現今的港足具備這份信念嗎？「一定，因為這是他們的義務和責任。」從不少運動員口中聽過，代表香港對他們而言是無上的光榮，為香港人而戰更是一生追尋的目標之一，或許這就是「Die for Hong Kong」的精神？

我們都是為香港的名、香港人而戰。這是你們的責任，也是能香港市民感到驕傲之處。

「不論能力和質素高低、贏或輸也沒所謂，我們都是為香港之名、香港人而戰。這是你們的責任，也是能香港市民感到驕傲之處。」「Kim Sir」在「港韓戰」賽後特意到港足用膳處傳達的這個信息，正是他一直所強調的心態。除了球員，在場邊打氣的「第12人」也同樣要做到「贏，我們一起嗌；輸，我們一起撐」，「或許未必個個都是忠實球迷，但作為一個觀眾就應該要不論輸贏好壞，也要不論時地支持球隊。如果缺少這類支持者，球員和教練都會很辛苦。」

永世難忘和中國 望港足晉亞洲盃

2015年11月，金判坤帶領港隊主場0：0賽和中國隊。

他們可以在比賽途中顯示出，他們是這個城市的自豪之處。

東亞錦的第2場賽事，港足0：5大敗予日本，但遠道而來的過百名球迷依舊為球隊落力打氣，更高呼同一個願望：贏中國。港中大戰，每每均是話題之戰，4年前香港主、客均能守和中國更成為一時佳話。「主場一仗我永遠都不會忘記，也是我教練生涯最好的其中一場比賽。場上，球員真正戰鬥；席上，球迷真心支持，這是一個活活生的例子，說明在場內外應該怎做。」2日後，港足就要在釜山亞運主運動場迎戰中國，大陸媒體更早早將擊敗香港視為中國隊今屆的底線。香港，有機會重演1492日前的那一幕嗎？「我相信球員能取得一些成就，當中不止是結果，他們可以在比賽途中顯示出，他們是這個城市的自豪之處。」但即使不幸落敗，「Kim Sir」希望球迷也不要向球員給予太大壓力，「就算有人失敗了，他也是我的家人，我們要繼續照顧他們。」

個髮型MK左咁多

2年過去，「Kim Sir」已由當年轉任的技術總監升至韓國足協副主席。韓國各級國家隊出戰的大賽，包括世界盃、女子世界盃、世青盃及世少盃，都會看這他那一頭曲髮的身影，「這些生活真的很忙碌，但我從中得到了很多經歷，也興幸看到韓國球員的成長。」隊長孫興慜入選今屆金球獎候選名單，以實力證明韓國人能立足世界頂級球壇，「Kim Sir」亦不諱言希望國家隊能有朝一日再踏足世界盃四強。至於那支先後執教過6年的「紅衫軍」，「希望有一天能看到香港這班年青球員躋身亞洲盃決賽週，到時更肯定要支持他們。」支持和自豪，正是金判坤一直強調要有的態度，也是我們2日後，以至未來繼續要保持的信念。